\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=0.5in, bottom=0.4in, left=0.55in, right=0.55in}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=2pt, leftmargin=0.25in, itemsep=1pt, label=\textbullet}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% --- Harvard-style section: centered, bold, with rule below ---
\titleformat{\section}{\normalsize\bfseries\centering}{}{0em}{\MakeUppercase}[\vspace{2pt}\titlerule]
\titlespacing*{\section}{0pt}{8pt}{5pt}

\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

% Spacing helpers
\newcommand{\entryspace}{\vspace{5pt}}
\newcommand{\subentryspace}{\vspace{2pt}}

\begin{document}

% ===================== HEADER =====================
\begin{center}
    {\Large\bfseries Jonathan Sánchez Pesantes} \\[3pt]
    {\normalsize \textbf{Senior Data Scientist $\cdot$ ML Engineer $\cdot$ LLM / AI Engineer}} \\[4pt]
    {\small +569 6758 5503 \enspace\textbullet\enspace \href{mailto:jonathan.sanchez.ep@gmail.com}{jonathan.sanchez.ep@gmail.com} \enspace\textbullet\enspace \href{https://www.linkedin.com/in/jonasanchez}{linkedin.com/in/jonasanchez} \enspace\textbullet\enspace \href{https://github.com/jsanchez-ds}{github.com/jsanchez-ds}}
\end{center}

% ===================== SUMMARY =====================
\section*{Resumen Profesional}
Ingeniero Civil Industrial (U. de Chile, distinción máxima) con experiencia construyendo sistemas productivos end-to-end de forecasting, anomaly detection y RAG sobre stack Python / PySpark / Databricks. Portfolio público con trilogía flagship que cubre ML clásico (LightGBM, LSTM, SHAP, MLflow Model Registry), LLM engineering (RAG híbrido con BM25+vector+rerank, evaluación RAGAS, provider abstraction sobre Groq / Anthropic / OpenAI / OpenRouter) y streaming agentic (Spark Structured Streaming + agente LLM con function calling integrando servicios vía MLflow y HTTP). Base sólida en econometría y causalidad. Busco roles Senior Data Scientist, ML Engineer o LLM / AI Engineer donde el rigor metodológico y el impacto de negocio vayan de la mano.

% ===================== EXPERIENCE =====================
\section*{Experiencia Profesional}

\textbf{ClaroVTR} \hfill Santiago, Chile \\
\textbf{Ingeniero en Eficiencias} -- Subgerencia de Gestión Operacional \hfill Marzo 2025 -- Presente
\begin{itemize}
    \item Diseñé sistema end-to-end de predicción de consumo de datos Starlink para 494 líneas, con ensemble de XGBoost (regresión cuantílica P90), LightGBM global y Prophet, logrando SMAPE de \textbf{22.9\%} con validación cruzada temporal.
    \item Creé variables de comportamiento (aceleración, saturación de plan, cambio abrupto) y segmenté series temporales mediante clustering DTW en 8 grupos, mejorando SMAPE de 24.5\% a 22.9\%.
    \item Generé recomendaciones automatizadas de plan por línea, identificando $\sim$\$30M CLP/mes en ahorro potencial mediante optimización tarifaria con lógica de bolsas de datos.
    \item Desarrollé pipeline de extracción desde API REST Starlink v2 (OAuth2), integrando datos de SAP y SQL para consolidación analítica.
    \item Automaticé reporte PxQ y monitoreo de contratos; construí dashboards en HTML/JS y Power BI.
\end{itemize}

\entryspace

\textbf{Keirón} \hfill Santiago, Chile \\
\textbf{Analyst -- Customer Success} \hfill 2024
\begin{itemize}
    \item Diseñé e implementé el \textit{Customer Health Index} (CHI), modelo de scoring multivariable para predicción de riesgo de fuga en segmentos Enterprise.
    \item Analicé patrones de uso para detección temprana de clientes en riesgo, integrando múltiples señales de adopción y actividad.
    \item Desarrollé dashboards en Redash para métricas clave de adopción y uso de plataforma.
\end{itemize}

\entryspace

\textbf{Agrosuper} \hfill Santiago, Chile \\
\textbf{Proyecto de Título -- Ingeniería en Planificación} \hfill 2024
\begin{itemize}
    \item Implementé scripts en Python para limpieza y validación masiva de datos de importaciones, detectando inconsistencias históricas en registros de comercio exterior.
    \item Reemplacé cruces manuales en Excel por procesos automatizados de conciliación entre SAP y bases SQL, reduciendo significativamente tiempos de procesamiento y mejorando trazabilidad de inventarios.
\end{itemize}

\entryspace

\textbf{Cencosud Scotiabank} \hfill Santiago, Chile \\
\textbf{Práctica Profesional -- Analista MIS} \hfill 2023
\begin{itemize}
    \item Optimicé consultas SQL (Query Tuning) sobre grandes volúmenes de datos financieros e integré múltiples fuentes mediante procesos ETL para el Panel de Información Institucional.
    \item Generé reportes ejecutivos de KPIs para la alta gerencia en Chile y Canadá.
\end{itemize}

% ===================== FLAGSHIP PROJECTS =====================
\section*{Proyectos Destacados (2026)}

\textbf{\href{https://github.com/jsanchez-ds/gridpulse-realtime-agent}{GridPulse --- Agente LLM en tiempo real}} $\cdot$ Spark Streaming / LLM Agent / MLflow \hfill 2026 \\
Plataforma streaming que detecta anomalías con Isolation Forest (consumido desde MLflow Registry) y dispara un agente LLM custom con function calling (5 tools) integrando forecaster clásico y RAG. Incident reports autónomos a Discord (HTTP 204 $\checkmark$), con cero números alucinados --- todo grounded en tool calls. Transport pluggable (Delta / Kafka).

\entryspace

\textbf{\href{https://github.com/jsanchez-ds/energyscholar-rag}{EnergyScholar --- RAG production-grade sobre papers}} $\cdot$ Qdrant / RAGAS / LLM providers \hfill 2026 \\
RAG provider-agnostic (Groq / Anthropic / OpenAI / OpenRouter) sobre 17 papers de arXiv. Retrieval híbrido (BM25 + dense + cross-encoder rerank). Evaluación RAGAS gateada en CI: context\_precision \textbf{0.81}, answer\_relevancy \textbf{0.996}; respuestas con citas a página.

\entryspace

\textbf{\href{https://github.com/jsanchez-ds/energy-forecasting-databricks}{Energy Forecasting --- MLOps en Databricks Unity Catalog}} $\cdot$ Medallion / MLflow / SHAP \hfill 2026 \\
Pipeline end-to-end sobre 2 años de datos CAISO (17K registros horarios). Arquitectura Medallion (Bronze/Silver/Gold) en Delta Lake. LightGBM MAPE \textbf{1.81\%} vs LSTM (PyTorch) 2.84\% vs Isolation Forest. SHAP explainability. Unity Catalog Model Registry con alias @staging. Reproducible: local 1.81\% $\equiv$ Databricks 1.83\%.

% ===================== OTHER PROJECTS =====================
\section*{Otros Proyectos Analíticos}

\textbf{\href{https://github.com/jsanchez-ds/telecom-quota-forecasting}{Telecom Quota Forecasting}} \hfill 2025 \\
Reproducción portfolio del sistema productivo: Quantile XGBoost P90 + LightGBM con pérdida asimétrica + Prophet + DTW shape clustering. Optimizador de bolsas con property-based tests; $\sim$93\% cobertura P90 en validación.

\entryspace

\textbf{\href{https://bank-marketing-analysis-jsanchez.streamlit.app/}{Análisis de Campañas Bancarias}} -- \textit{Demo interactiva en Streamlit} \hfill 2024 \\
Predicción de suscripción a depósito (UCI, 45K registros). Random Forest ROC-AUC 0.80 (sin \texttt{duration}). Diagnóstico y corrección de fuga SMOTE-en-CV vía \texttt{imblearn.Pipeline}.

\entryspace

\textbf{\href{https://jsanchez-ds.github.io/medical-diagnosis-classification/}{Clasificación de Diagnóstico Médico con ML}} \hfill 2024 \\
Wisconsin Breast Cancer (569 reg, 30 vars). SVM con GridSearchCV $\to$ accuracy 97.6\%, AUC 0.99. Manejo de desbalance (Under/Over-Sampling).

\entryspace

\textbf{\href{https://jsanchez-ds.github.io/gender-income-gap/}{Brecha de Género en Ingresos de Pequeños Comercios}} \hfill 2023 \\
Regresión con efectos fijos (\texttt{fixest}) sobre $\sim$5.000 comercios. LASSO/Ridge; MARS seleccionado por menor error out-of-sample.

\entryspace

\textbf{\href{https://jsanchez-ds.github.io/credit-choice-experiment/}{Experimento de Elección de Crédito Financiero}} \hfill 2023 \\
Discrete choice modeling con 4 condiciones experimentales. Logit condicional, Mixed Logit y comparación ML (RF, SVM, CART, KNN).

% ===================== EDUCATION =====================
\section*{Formación Académica}

\textbf{Pontificia Universidad Católica de Chile} \hfill Santiago, Chile \\
Diplomado en Big Data y Ciencia de Datos (296 horas) \hfill 2026 \\
Infraestructura de Datos, Minería de Datos, Visualización, Programación en R y Aprendizaje de Máquina.

\entryspace

\textbf{Universidad Adolfo Ibáñez} \hfill Santiago, Chile \\
Gestión y Mejora de Procesos -- BPM (96 horas) \hfill 2025 \\
Mejora continua, diseño de KPIs y evaluación de calidad de datos.

\entryspace

\textbf{Universidad de Chile} \hfill Santiago, Chile \\
Ingeniero Civil Industrial, Licenciado en Ciencias de la Ingeniería mención Industrial \hfill 2019 -- 2024 \\
Titulado con distinción máxima. Estudiante Destacado 2023 -- Top $\sim$6\% de la generación.

% ===================== SKILLS =====================
\section*{Habilidades Técnicas e Idiomas}

\textbf{Lenguajes:} Python (Pandas, NumPy, scikit-learn), R (tidyverse, ggplot2), SQL \\
\textbf{ML clásico:} XGBoost, LightGBM, Random Forest, SVM, Prophet, LASSO/Ridge, Logit, Mixed Logit, SHAP \\
\textbf{Deep learning:} PyTorch, LSTM, sentence-transformers, cross-encoders \\
\textbf{LLM / GenAI:} Anthropic SDK, OpenAI SDK, Groq, OpenRouter, function calling, RAG, RAGAS, Langfuse, Qdrant \\
\textbf{MLOps:} MLflow (tracking + registry), model signatures, Docker, GitHub Actions, pytest, ruff \\
\textbf{Big data / streaming:} PySpark, Spark Structured Streaming, Delta Lake, Databricks, Unity Catalog, Kafka / Redpanda \\
\textbf{Data engineering:} Apache Airflow, DBT, APIs REST (OAuth2), ETL \\
\textbf{Serving / UX:} FastAPI, Streamlit, Plotly, Prometheus \\
\textbf{BI \& DBs:} Power BI (DAX), Redash, PostgreSQL, SQL Server, SAP \\
\textbf{Idiomas:} Español (Nativo), Inglés (Professional working proficiency, B2+); GitHub portfolio bilingüe ES/EN

\end{document}
